<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tragédia Anunciada</title>
    <description>Tragédia anunciada: o que garante os direitos é o povo organizado!</description>
    <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/</link>
    <atom:link href="http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 19:54:14 +0000</pubDate>
    <lastBuildDate>Wed, 19 Oct 2016 19:54:14 +0000</lastBuildDate>
    <generator>Jekyll v3.0.5</generator>
    
      <item>
        <title>Após a lama, pescadores viram catadores de lixo</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;Eacute; revirando o lixo todos os dias atr&amp;aacute;s de materiais recicl&amp;aacute;veis que o casal de pescadores Dermec&amp;iacute;lia Moreira, 61, e Vilmar Ac&amp;aacute;ssio da Silva, 76, achou uma outra profiss&amp;atilde;o para tirar o sustento em Colatina, no Noroeste do Estado, ap&amp;oacute;s o rompimento da barragem da Samarco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os dois n&amp;atilde;o s&amp;atilde;o aposentados e h&amp;aacute; 20 anos sempre viveram da pesca do Rio Doce. Na &amp;eacute;poca, chegavam a tirar R$ 1,5 mil por m&amp;ecirc;s, no entanto, o que restou foram materiais parados, d&amp;iacute;vidas realizadas h&amp;aacute; 11 meses por causa da pesca e lembran&amp;ccedil;as.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Eu comprei os materiais de pesca e fui at&amp;eacute; o Rio Doce, o pessoal estava tudo correndo pegando os peixes para levar para uma lagoa. A&amp;iacute; eu disse: acabou com a nossa pescaria. Quando a lama chegou, eu chorei muito porque tinha acabado a pescaria, fui embora e at&amp;eacute; hoje o material est&amp;aacute; guardado&amp;rdquo;, lembra Dermec&amp;iacute;lia.&lt;/p&gt;

&lt;h4&gt;Atualmente, eles caminham o dia inteiro pelas ruas da cidade catando latinha, garrafa pet e alum&amp;iacute;nio, conseguindo tirar no final do m&amp;ecirc;s cerca de R$ R$ 400. &amp;ldquo;O dinheiro que a gente recebe s&amp;oacute; d&amp;aacute; para comer. A d&amp;iacute;vida est&amp;aacute; ficando. A gente pescava e fazia cerca de R$1,5 mil por m&amp;ecirc;s, agora ningu&amp;eacute;m compra o peixe&amp;rdquo;, finaliza Vilmar.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Sem aux&amp;iacute;lio&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Mesmo cadastrados e com carteirinha de pescador, ap&amp;oacute;s 11 meses da maior trag&amp;eacute;dia ambiental, eles ainda n&amp;atilde;o conseguiram receber o aux&amp;iacute;lio da Samarco. De acordo com a empresa, 3.440 benef&amp;iacute;cios s&amp;atilde;o pagos no Esp&amp;iacute;rito Santo, sendo 618 em Colatina.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Al&amp;eacute;m do casal, muitos pescadores da cidade est&amp;atilde;o vivendo com dificuldades. Sem o aux&amp;iacute;lio, a pescadora Tereza Pizoni Scalzer tamb&amp;eacute;m foi uma das pessoas que precisou mudar de profiss&amp;atilde;o na cidade.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Atualmente, ela limpa roupas de f&amp;aacute;bricas. Ela consegue tirar R$ 300 por m&amp;ecirc;s. No entanto, ela conseguia tirar o mesmo valor por semana com a pesca. &amp;ldquo;Eu fiz o cadastro, mas n&amp;atilde;o estou recebendo nenhum centavo. Eu tenho que me virar limpando roupas para ter um dinheiro, pois o marido est&amp;aacute; doente e a menina tem problema. O dinheiro da pesca era o que me ajudava.&amp;rdquo;&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Outro lado&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;&lt;strong&gt;Samarco far&amp;aacute; novo cadastramento&lt;/strong&gt;&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;A Samarco esclarece, por meio de nota, que um novo programa de levantamento e cadastro integrado de impactados definitivo est&amp;aacute; em andamento. O programa visa levantar informa&amp;ccedil;&amp;otilde;es socioecon&amp;ocirc;micas sobre o n&amp;uacute;cleo familiar e identificar potenciais atividades e bens impactados a fim de viabilizar o adequado encaminhamento aos demais programas e a&amp;ccedil;&amp;otilde;es de repara&amp;ccedil;&amp;atilde;o socioecon&amp;ocirc;micos previstos no Termo de Ajustamento de Conduta (TAC). O TAC foi assinado em mar&amp;ccedil;o deste ano pela Samarco, suas acionistas, governo federal e dos Estados do Esp&amp;iacute;rito Santo e Minas Gerais para mitigar os impactos causados pelo rompimento da barragem de Fund&amp;atilde;o.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;A Samarco esclarece que a ades&amp;atilde;o ao cadastramento n&amp;atilde;o implica no reconhecimento de elegibilidade ao programa de indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o mediada, ao programa de aux&amp;iacute;lio financeiro ou a qualquer outro programa previsto no TAC.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Quem vivia do que o rio oferecia &amp;eacute; obrigado a ficar longe do Doce&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Com a chegada da lama, depois da quebra da barragem da Samarco em Mariana (MG), a vida de quem buscava seu sustento no manancial passa longe do leito do Rio Doce.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;O pescador Jo&amp;atilde;o da Silva tem carteira de pescador profissional e toda renda vinha da pesca. Enquanto n&amp;atilde;o recebe o aux&amp;iacute;lio da Samarco, ele faz bico como ajudante de pedreiro. No entanto, quando n&amp;atilde;o tem servi&amp;ccedil;o, ele vai para as margens do rio, mas, agora, somente para passar o tempo.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Mesmo depois que a pesca foi liberada no Doce, ele n&amp;atilde;o voltou a pescar para comercializar peixe. Segundo o senhor Jo&amp;atilde;o, as pessoas n&amp;atilde;o confiam no peixe que est&amp;aacute; no Rio Doce e n&amp;atilde;o compram.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;&amp;ldquo;Quando n&amp;atilde;o tem nada para fazer, eu venho para o rio para n&amp;atilde;o ficar &amp;agrave; toa. Eu acredito que vai demorar muito tempo para poder pegar peixe para vender. Eu sinto falta da pesca.&amp;rdquo;&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;J&amp;aacute; o pescador Jos&amp;eacute; Pedro Torres foi um dos contemplados pelo subs&amp;iacute;dio, mas o cart&amp;atilde;o para come&amp;ccedil;ar a receber nunca chegou na sua m&amp;atilde;o. No in&amp;iacute;cio de setembro o cart&amp;atilde;o dele foi apreendido com estelionat&amp;aacute;rios que cobravam para liberar o dinheiro.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;O cart&amp;atilde;o ainda n&amp;atilde;o foi entregue a ele. Apenas sua companheira est&amp;aacute; recebendo da empresa.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;Na &amp;eacute;poca, a Samarco informou que os cart&amp;otilde;es foram remetidos e a entrega come&amp;ccedil;aria a ser realizada.&lt;/h4&gt;

&lt;h4&gt;&amp;ldquo;Mesmo com o rio cheio de peixes, as pessoas n&amp;atilde;o compram. Em setembro, eles me pediram R$ 1,5 mil para liberar o cart&amp;atilde;o, procurei depois o cart&amp;atilde;o na delegacia, mas at&amp;eacute; hoje n&amp;atilde;o est&amp;aacute; comigo&amp;rdquo;, diz.&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;lama_3-4628588.jpg&quot; src=&quot;//farm9.staticflickr.com/8682/30137143410_6828dfe91d_b.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 19 Oct 2016 19:44:34 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/19/apos-a-lama-pescadores-viram-catadores-de-lixo/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/19/apos-a-lama-pescadores-viram-catadores-de-lixo/</guid>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Abandonada pela Samarco/Vale-BHP e governos, comunidade de Areal passa fome</title>
        <description>&lt;div&gt;&amp;ldquo;O que sobrou pra eles &amp;eacute; se envenenarem&amp;rdquo;, relata, desolada, a artes&amp;atilde; Marcely Perroni, em refer&amp;ecirc;ncia &amp;agrave; popula&amp;ccedil;&amp;atilde;o de Areal, comunidade ribeirinha pr&amp;oacute;ximo a Reg&amp;ecirc;ncia, na Foz do Rio Doce, em Linhares, norte do Estado.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;Mesmo tendo sido seriamente impactada pela lama da Samarco/Vale-BHP, Areal &amp;eacute; uma das localidades n&amp;atilde;o reconhecidas como atingida, estando, assim como as demais ao norte da Foz, absolutamente abandonada pela empresa e o poder p&amp;uacute;blico.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;Em Areal, o agravante &amp;eacute; que se trata de uma das comunidades de menor popula&amp;ccedil;&amp;atilde;o e n&amp;iacute;vel econ&amp;ocirc;mico. As duas principais fontes de renda, a pesca no rio e a cacauicultura, foram praticamente destru&amp;iacute;das pela lama da Samarco/Vale-BHP. O cacau j&amp;aacute; n&amp;atilde;o se colhe e o peixe, mesmo contaminado, &amp;eacute; um dos poucos itens no card&amp;aacute;pio das fam&amp;iacute;lias. &amp;ldquo;Estou apavorada. A fome &amp;eacute; uma das coisas que eles mais reclamaram. Pediram pra gente conseguir cestas b&amp;aacute;sicas&amp;rdquo;, conta Marcely.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;Ela e outras tr&amp;ecirc;s volunt&amp;aacute;rias &amp;ndash; Maria Flor Oliveira (terapeuta hol&amp;iacute;stica), Laudicea Pereira (pod&amp;oacute;loga e reikiana) e Vanda Guerra (reikiana) &amp;ndash; dedicaram a tarde desse s&amp;aacute;bado (15) a prestarem atendimento que pudesse aliviar um pouco do sofrimento porque passam as pessoas, desde que a lama chegou na regi&amp;atilde;o.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;O foco foi nos problemas de pele detectados pela artes&amp;atilde; numa visita anterior feita &amp;agrave; comunidade, para a realiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o de oficinas de artes com as crian&amp;ccedil;as. Muitas feridas por todo o corpo, todas muito semelhantes, e que os moradores observam terem surgido alguns meses depois do contato di&amp;aacute;rio com a &amp;aacute;gua e o pescado contaminados.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;As quatro volunt&amp;aacute;rias atenderam cerca de 40 pessoas, a maioria delas crian&amp;ccedil;as. Limparam as feridas com &amp;aacute;lcool 70 e aplicaram pomadas de melaleuca e cal&amp;ecirc;ndola &amp;ndash; materiais que receberam de doa&amp;ccedil;&amp;otilde;es de amigos &amp;ndash; e Reiki (sistema natural de harmoniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o e reposi&amp;ccedil;&amp;atilde;o energ&amp;eacute;tica atrav&amp;eacute;s da imposi&amp;ccedil;&amp;atilde;o de m&amp;atilde;os).&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;Durante os atendimentos, as terapeutas anotaram os pedidos de cestas b&amp;aacute;sicas, vinte no total. Foi uma tarde de muita doa&amp;ccedil;&amp;atilde;o e escuta. Hist&amp;oacute;rias tristes, como a da Dona Eva, que, vi&amp;uacute;va e com cinco filhos, teve que abandonar o emprego que conseguiu em Reg&amp;ecirc;ncia porque num dos dias em que a casa ficou sozinha, com os filhos no vizinho, a fam&amp;iacute;lia foi v&amp;iacute;tima de um arrombamento e do roubo de tudo o que tinha algum valor. &amp;ldquo;O uso de drogas e a criminalidade aumentaram muito na regi&amp;atilde;o&amp;rdquo;, relata Marcely.&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;&amp;nbsp;&lt;/div&gt;

&lt;div&gt;Mas foi tamb&amp;eacute;m um dia de alimentar o esp&amp;iacute;rito de compaix&amp;atilde;o e solidariedade. Apesar do sofrimento verificado, o sentimento &amp;eacute; de colabora&amp;ccedil;&amp;atilde;o. &amp;ldquo;Elas [as terapeutas volunt&amp;aacute;rias] ficaram muito sensibilizadas. Estamos divulgando a campanha de arrecada&amp;ccedil;&amp;atilde;o de alimentos e voltaremos em breve para levar as cestas b&amp;aacute;sicas e roupas para as crian&amp;ccedil;as&amp;rdquo;, convoca.&lt;/div&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 18 Oct 2016 15:49:27 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/18/abandonada-pela-samarco-vale-bhp-e-governos-comunidade-de-areal-passa-fome/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/18/abandonada-pela-samarco-vale-bhp-e-governos-comunidade-de-areal-passa-fome/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;desemprego&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;espírito-santo&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;Arenal&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>SONHO DOS ATINGIDOS</title>
        <description>&lt;p&gt;Foto: Elvira Nascimento/Revista Caminhos Gerais&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na noite passada eu tive um sonho: era uma pintura. Na tela, o artista dava vida &amp;agrave; lama que saia de Reg&amp;ecirc;ncia e subia, voltando pra Mariana. Foi a&amp;iacute; que percebi, mais pessoas tamb&amp;eacute;m sonhavam, eram muitos os sonhadores, uns eu j&amp;aacute; conhecia outros s&amp;oacute; naquele dia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O que mais comovia, os sonhadores eram todos, atingidos da Bacia. A louca lama subia na tela do Rio Doce, sob a reg&amp;ecirc;ncia do pincel, do artista misterioso. As &amp;aacute;guas pintadas de branco as margens a cor verde recebia. A lama que subia n&amp;atilde;o mais atingia. Ao lado, numa nuvem, o pintor me conduzia. Subimos juntos os dois pintando a aquarela da Bacia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Eu participava com enorme alegria. Peixe, bicho, mata h&amp;aacute; pouco eram pintados com suprema magia. Os krenaks se emocionaram ao ver ser pintado watu e, no &amp;iacute;ntimo, ao artista confidenciam.&amp;rdquo; O &amp;Iacute;NDIO PERTENCE AO RIO O RIO PERTENCE AO INDIO&amp;rdquo;.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E os ARUAN&amp;Atilde;S agora purificados das profundezas do Doce saem cantando a esperan&amp;ccedil;a e, numa rela&amp;ccedil;&amp;atilde;o ecum&amp;ecirc;nica, ajudam a pintar a aldeia da alian&amp;ccedil;a. &amp;nbsp;O grande artista sobe pintando a natureza. Por um tempo fui deixado num canto e com a intimidade de dois irm&amp;atilde;os o artista colhe meu pranto e com ele, num instante de pura beleza, pinta a velha BARRA LONGA no dia que completava 315 anos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a Barra, em uma se&amp;ccedil;&amp;atilde;o de agradecimento todo materno, d&amp;aacute; um beijo a mim e outro na tela. O pintor purifica o Carmo e o Gualaxo, rios que foram obrigados a carregar a morte. Pinta GESTEIRA, CAMPINAS, BARRETO, PEDRAS, PARACATU, GAMA, CAMARGOS. E o velho BENTO retoma a apar&amp;ecirc;ncia de um rebento.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E com uma tinta especial cedida pela lua pinta as pessoas nas ruas. Agora, com divina precis&amp;atilde;o, o rel&amp;oacute;gio para e come&amp;ccedil;a a pintura da renova&amp;ccedil;&amp;atilde;o. Tudo, at&amp;eacute; o velho &amp;eacute; remo&amp;ccedil;ado. O pintor apaga a morte. Abandona o pincel e com o cora&amp;ccedil;&amp;atilde;o pinta 19 corpos tornados a vida e um ser pequenino foi para dentro da barriga. Sobrep&amp;otilde;e &amp;agrave; morte, a vida e ao luto, a luta. Depois de conclu&amp;iacute;da a obra e a natureza reconstitu&amp;iacute;da, n&amp;atilde;o vi mais o pintor, s&amp;oacute; um facho de luz e, no rodap&amp;eacute; da tela n&amp;atilde;o assinada, tinha o desenho de uma cruz.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na margem esquerda do Gualaxo os que outrora eram atingidos hoje gritam &amp;ldquo;&amp;aacute;guas para vida n&amp;atilde;o para a morte!&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Sergio Papagaio, atingido pela lama da Samarco, militante do MAB e morador de Barra Longa h&amp;aacute; 47 anos. &amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 10 Oct 2016 14:22:51 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/10/sonho-dos-atingidos/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/10/sonho-dos-atingidos/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;sonho&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;atingidos&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;rio-doce&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Atingido grava clipe sobre rompimento da barragem da Samarco</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;iframe allowfullscreen=&quot;&quot; frameborder=&quot;0&quot; height=&quot;360&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/R7VL2Ap9uEA&quot; width=&quot;640&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 18:38:31 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/07/atingido-grava-clipe-sobre-rompimento-da-barragem-da-samarco/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/07/atingido-grava-clipe-sobre-rompimento-da-barragem-da-samarco/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;fafá-da-barra&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;barra-longa&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;samarco&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;vale&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;acordo&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Samarco e Vale criminalizam atingidos no Rio Doce</title>
        <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;Foi depois do fechamento de quase 20 horas da estrada de ferro que a Samarco fez o cadastro de todos os moradores da comunidade&amp;rdquo;, relata Regiane Souza, atingida do distrito de Mascarenhas, em Baixo Guandu (ES). A conquista foi por m&amp;eacute;rito da organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o e luta de uma comunidade que se viu abandonada &amp;agrave; pr&amp;oacute;pria sorte pela Samarco (Vale/BHP Billiton).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A popula&amp;ccedil;&amp;atilde;o do povoado, tradicional pela atividade pesqueira, n&amp;atilde;o encontrou outra op&amp;ccedil;&amp;atilde;o que n&amp;atilde;o fosse trancar as vias f&amp;eacute;rreas usadas pela Vale S/A por seis vezes, desde o rompimento da barragem de Fund&amp;atilde;o, ocorrido no dia 5 de novembro de 2015. As manifesta&amp;ccedil;&amp;otilde;es aconteceram como forma de denunciar a neglig&amp;ecirc;ncia da Samarco e apontar os problemas enfrentados por centenas de fam&amp;iacute;lias.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Toda vez que conseguimos parar o trem chegamos a algum di&amp;aacute;logo com a empresa&amp;rdquo;, lembra Regiane. De acordo com a atingida, o trancamento de uma ferrovia faz parte de uma estrat&amp;eacute;gia para chamar a aten&amp;ccedil;&amp;atilde;o das mineradoras, da sociedade e mostrar que a organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o do coletivo garante a conquista de direitos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Por outro lado, as mineradoras n&amp;atilde;o aprovam esta forma de manifesta&amp;ccedil;&amp;atilde;o. Por meio de instrumentos jur&amp;iacute;dicos, as empresas tentam deslegitimar e criminalizar lideran&amp;ccedil;as. Como resultado dessa persegui&amp;ccedil;&amp;atilde;o, 13 militantes da Bacia do Rio Doce sofrem processos da Vale S/A.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Persegui&amp;ccedil;&amp;atilde;o a militantes&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O direito de se manifestar &amp;eacute; constitucionalmente garantido, podendo ser realizado em qualquer lugar do pa&amp;iacute;s. As paralisa&amp;ccedil;&amp;otilde;es dos trilhos acontecem de forma passiva e organizada.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A contradi&amp;ccedil;&amp;atilde;o &amp;eacute; evidente. Na v&amp;eacute;spera do anivers&amp;aacute;rio de um ano do rompimento da barragem de Fund&amp;atilde;o, a quantidade de atingidos e militantes populares processados pela Vale &amp;eacute; maior do que o n&amp;uacute;mero de diretores da Samarco (Vale/BHP Billiton) indiciados pelo crime que matou 19 pessoas em Bento Rodrigues (MG). Ou seja, conv&amp;eacute;m destacar a impunidade das empresas culpadas, em detrimento da dr&amp;aacute;stica viola&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos direitos civis daqueles que lutam por justi&amp;ccedil;a.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) repudia persegui&amp;ccedil;&amp;otilde;es a militantes, pois isso &amp;eacute; uma viola&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos direitos de manifesta&amp;ccedil;&amp;atilde;o e organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o. A atua&amp;ccedil;&amp;atilde;o do MAB &amp;eacute; organizar, conscientizar e politizar as popula&amp;ccedil;&amp;otilde;es atingidas. Mesmo assim, a Vale tentar impedir a livre manifesta&amp;ccedil;&amp;atilde;o para defender seus interesses.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O dom&amp;iacute;nio da Vale sobre &amp;oacute;rg&amp;atilde;os do governo permite que ela use de mecanismos contra os movimentos sociais, como pris&amp;otilde;es, inqu&amp;eacute;ritos policiais, a&amp;ccedil;&amp;otilde;es criminais, amea&amp;ccedil;as e intimida&amp;ccedil;&amp;atilde;o. Alguns policiais militares do Esp&amp;iacute;rito Santo s&amp;atilde;o seguran&amp;ccedil;as particulares da Vale em suas horas de folga. Existem den&amp;uacute;ncias que um comandante da PM teria uma empresa de seguran&amp;ccedil;a que presta servi&amp;ccedil;o &amp;agrave; mineradora. Dessa forma, fica claro que a PM &amp;eacute; a seguran&amp;ccedil;a da Vale contra o povo, o que deveria ser o contr&amp;aacute;rio. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em v&amp;aacute;rias manifesta&amp;ccedil;&amp;otilde;es, os policiais militares, de Minas Gerais e Esp&amp;iacute;rito Santo, reprimiram os manifestantes, obrigando-os a se retirarem das estradas de ferro. Um desses incidentes aconteceu no distrito de Cachoeira Escura, em Belo Oriente (MG). Durante uma ocupa&amp;ccedil;&amp;atilde;o da linha, um agente puxou o bra&amp;ccedil;o de uma das moradoras que cobrava da Samarco &amp;aacute;gua de qualidade para a comunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Em Colatina (ES), durante outra manifesta&amp;ccedil;&amp;atilde;o, a PM chamou um dos manifestantes e apresentou uma liminar de reintegra&amp;ccedil;&amp;atilde;o de posse vencida h&amp;aacute; 30 dias. O popular questionou a validade do documento e disse que os outros precisavam saber que se tratava de uma notifica&amp;ccedil;&amp;atilde;o ilegal. Os oficiais o chamaram de &amp;ldquo;palha&amp;ccedil;o&amp;rdquo; e deram voz de pris&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Com tais atua&amp;ccedil;&amp;otilde;es, fica vis&amp;iacute;vel que a for&amp;ccedil;a da organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o do povo intimida a Samarco, a Vale e a BHP Billiton, e que essas far&amp;atilde;o de tudo para impedir que as conquistas dos atingidos avancem, por meio das estruturas do estado.&amp;nbsp;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A autonomia das fam&amp;iacute;lias, garantia do protagonismo no processo de repara&amp;ccedil;&amp;atilde;o e puni&amp;ccedil;&amp;atilde;o para os criminosos da minera&amp;ccedil;&amp;atilde;o &amp;eacute; parte deste grande trabalho para reconstruir a Bacia do Rio Doce, que cresce gradativamente de Mariana &amp;agrave; foz do Rio Doce.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 07 Oct 2016 18:29:02 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/07/samarco-e-vale-criminalizam-atingidos-no-rio-doce/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/07/samarco-e-vale-criminalizam-atingidos-no-rio-doce/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;vale&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;samarco&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;criminalização&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;processados&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;impunidade&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;#1AnoDeLamaELuta&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>URGENTE: IBAMA teme rompimento da barragem de Candonga próxima de Ponte Nova</title>
        <description>&lt;p&gt;Onze meses depois da trag&amp;eacute;dia da barragem de Fund&amp;atilde;o, em Mariana (MG), uma nova cena de rompimento poder&amp;aacute; estar nas telinhas e voltar a se repetir at&amp;eacute; mar&amp;ccedil;o de 2017. &amp;Eacute; que a Usina Hidrel&amp;eacute;trica Risoleta Neves, conhecida como Candonga, sofre a press&amp;atilde;o de 10,5 milh&amp;otilde;es de m&amp;sup3; de rejeitos, e com a chegada do per&amp;iacute;odo chuvoso na regi&amp;atilde;o a possibilidade significa risco e medos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Na previs&amp;atilde;o do Ibama, as chuvas v&amp;atilde;o levar at&amp;eacute; Candonga mais 2 milh&amp;otilde;es de metros c&amp;uacute;bicos de rejeitos. O volume de lama atingir&amp;aacute; o dobro disso e a estrutura pode n&amp;atilde;o aguentar a press&amp;atilde;o de mais 4 milh&amp;otilde;es de metros c&amp;uacute;bicos e desmoronar.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A Usina Hidrel&amp;eacute;trica Risoleta Neves est&amp;aacute; situada na bacia do rio Doce, mais pr&amp;oacute;xima da cabeceira do rio, que ocupa uma &amp;aacute;rea de mais de 83 mil km&amp;sup2; nos estados de Minas Gerais e Esp&amp;iacute;rito Santo. O empreendimento fica localizado pr&amp;oacute;ximo &amp;agrave; cidade de Ponte Nova, entre os munic&amp;iacute;pios de Rio Doce e Santa Cruz do Escalvado, na Zona da Mata mineira. Ela possui tr&amp;ecirc;s unidades geradoras, com pot&amp;ecirc;ncia instalada de 140 MW/h (megawatts por hora), que consegue suprir o fornecimento de energia de uma cidade com cerca de 400 mil habitantes. Caso se rompa, os danos ambientais ser&amp;atilde;o irrevers&amp;iacute;veis. &amp;ldquo;Ser&amp;atilde;o afetados o meio ambiente como um todo ainda mais, al&amp;eacute;m de problemas socioambientais&amp;rdquo;, apontou Marcelo Belis&amp;aacute;rio, superintendente do Ibama em Minas Gerais.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os rejeitos est&amp;atilde;o distribu&amp;iacute;dos de maneira generalizada e atualmente est&amp;atilde;o sendo retirados com uma m&amp;aacute;quina. A&amp;ccedil;&amp;otilde;es est&amp;atilde;o sendo desenvolvidas para garantir que isso n&amp;atilde;o ocorra. &amp;ldquo;Podemos citar a dragagem dos rejeitos, a constru&amp;ccedil;&amp;atilde;o de barramentos na calha do rio e o combate &amp;agrave; eros&amp;atilde;o nas margens. Tamb&amp;eacute;m tem a Opera&amp;ccedil;&amp;atilde;o &amp;Aacute;ugeas, que vem sendo desenvolvida da barragem do Fund&amp;atilde;o at&amp;eacute; a Usina Risoleta Neves. Estamos realizando vistorias frequentes com analistas do Ibama de v&amp;aacute;rios estados para verificar o andamento das a&amp;ccedil;&amp;otilde;es propostas e que est&amp;atilde;o sendo levadas a cabo pela mineradora Samarco. Na &amp;uacute;ltima semana, no dia 23, foi encerrada a Fase Argos, quando 15 analistas estiveram em diversos locais. Os dados coletados est&amp;atilde;o sendo compilados e em breve soltaremos os resultados consolidados sobre a situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o&amp;rdquo;, explicou Belis&amp;aacute;rio.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O coordenador do Centro de Apoio Operacional de Defesa das Promotorias de Meio Ambiente (Coama), Carlos Eduardo Ferreira, confirmou que h&amp;aacute; riscos por laudos do pr&amp;oacute;prio cons&amp;oacute;rcio, que reconhece a possibilidade do desabamento da hidrel&amp;eacute;trica. &amp;ldquo;Existe uma remota possibilidade de rompimento da barragem da usina. Essa lama acumulada nas margens do rio pode ser levada para o leito e pressionar a estrutura da barragem. O cons&amp;oacute;rcio aponta que, com a chegada do per&amp;iacute;odo chuvoso na regi&amp;atilde;o, a hidrel&amp;eacute;trica poder&amp;aacute; desabar a qualquer momento j&amp;aacute; a partir de outubro at&amp;eacute; mar&amp;ccedil;o de 2017. Apesar de a Samarco retirar a lama com uma m&amp;aacute;quina, ela n&amp;atilde;o definiu medidas &amp;ldquo;perfeitas&amp;rdquo; para monitorar e mitigar os impactos dessa atividade, tendo em vista que n&amp;atilde;o tem mais tempo, porque deveria ter realizado uma a&amp;ccedil;&amp;atilde;o de revertimento de longo prazo.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O DRD perguntou &amp;agrave; mineradora quantos metros c&amp;uacute;bicos de lama est&amp;atilde;o sendo retirados da hidrel&amp;eacute;trica diariamente e qual o motivo de n&amp;atilde;o ter realizado a&amp;ccedil;&amp;otilde;es para reverter essa possibilidade de desabamento desde quando os rejeitos de Mariana chegaram &amp;agrave; hidrel&amp;eacute;trica, h&amp;aacute; onze meses. Em nota, a mineradora respondeu que at&amp;eacute; o momento foram removidos 380 mil metros c&amp;uacute;bicos do reservat&amp;oacute;rio da Usina Hidrel&amp;eacute;trica Risoleta Neves. E em uma primeira fase, que vai at&amp;eacute; junho de 2017, a meta &amp;eacute; retirar 1,3 milh&amp;atilde;o de metros c&amp;uacute;bicos (fase 1 de limpeza do reservat&amp;oacute;rio, que abrange os primeiros 400 metros a montante da barragem).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 04 Oct 2016 20:43:20 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/04/urgente-ibama-teme-rompimento-da-barragem-de-candonga-proxima-de-ponte-nova/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/10/04/urgente-ibama-teme-rompimento-da-barragem-de-candonga-proxima-de-ponte-nova/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;candonga&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;rompimento&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;rejeitos&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Samarco planeja estocar rejeitos em cima de destroços de Bento Rodrigues</title>
        <description>&lt;p&gt;Fotos: Isis Medeiros&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ap&amp;oacute;s ser v&amp;iacute;tima da maior trag&amp;eacute;dia ambiental do pa&amp;iacute;s, o distrito de Bento Rodrigues, em Mariana, ser&amp;aacute; novamente coberto por rejeitos de min&amp;eacute;rio. A den&amp;uacute;ncia do Movimento de Atingidos por Barragens (MAB) &amp;eacute; de que n&amp;atilde;o h&amp;aacute; limite claro para o alagamento a ser feito com o dique S4, obra da empresa para estocar lama em cima de Bento Rodrigues. A Samarco, de propriedade da Vale e BHP/Billiton, alega urg&amp;ecirc;ncia e risco de seguran&amp;ccedil;a com &amp;eacute;poca de chuvas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rompimento da barragem de Fund&amp;atilde;o, em novembro de 2015, trouxe &amp;agrave; Samarco o impasse de como estocar os rejeitos de anos de explora&amp;ccedil;&amp;atilde;o da mina Germano. O local j&amp;aacute; possui tr&amp;ecirc;s diques, que ret&amp;ecirc;m 2,16 milh&amp;otilde;es de m&amp;sup3;. Com o dique S4, a mineradora passaria a ter 1 milh&amp;atilde;o de m&amp;sup3; a mais em sua capacidade de armazenamento. Esse volume, segundo a Samarco, &amp;eacute; necess&amp;aacute;rio para garantir que as barragens ou diques n&amp;atilde;o se rompam durante a &amp;eacute;poca chuvosa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O enterro de Bento&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A &amp;aacute;rea a ser alagada corresponde a 55 propriedades e atinge patrim&amp;ocirc;nios culturais como a Estrada Real, os vest&amp;iacute;gios de um muro arqueol&amp;oacute;gico, um muro colonial e a Capela de S&amp;atilde;o Bento, do s&amp;eacute;culo XVIII. Capela e cemit&amp;eacute;rio ter&amp;atilde;o de ser protegidos por um tapume, segundo a mineradora. Al&amp;eacute;m disso, o dique impossibilita que pessoas e visitantes cheguem pela estrada convencional at&amp;eacute; a comunidade, que se tornou um &amp;ldquo;museu da trag&amp;eacute;dia&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Uma das propriet&amp;aacute;rias do terreno onde a empresa faz a obra, Lucimar Muniz, &amp;eacute; cr&amp;iacute;tica ao empreendimento e afirma que moradores de Bento tamb&amp;eacute;m s&amp;atilde;o. &amp;ldquo;Permitir a constru&amp;ccedil;&amp;atilde;o do dique S4 &amp;eacute; compactuar com esse crime contra uma comunidade que merece ter sua mem&amp;oacute;ria viva&amp;rdquo;, declara.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Let&amp;iacute;cia Oliveira, integrante da coordena&amp;ccedil;&amp;atilde;o do MAB, lembra que o dique S3 passou por alteamento &amp;ndash; aumento do muro para aumentar a capacidade &amp;ndash; e que o dique S4 corre perigo de sofrer o mesmo processo. &amp;ldquo;Se altear o dique S4, o que n&amp;atilde;o &amp;eacute; dif&amp;iacute;cil, todo o Bento Rodrigues vai ficar embaixo d&amp;rsquo;&amp;aacute;gua&amp;rdquo;, alerta.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;30026798485_e1a4f4f78c_b.jpg&quot; src=&quot;//farm9.staticflickr.com/8270/29404651343_905d4e81d0_b.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Irregular desde o princ&amp;iacute;pio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A mineradora iniciou a constru&amp;ccedil;&amp;atilde;o em junho deste ano, quando foi flagrada pela Pol&amp;iacute;cia Militar do Meio Ambiente. A empresa desmatou, perante o derramamento de min&amp;eacute;rio, cerca de mil hectares de floresta de &amp;aacute;reas de conserva&amp;ccedil;&amp;atilde;o ambiental. A atitude rendeu multa de R$ 6 milh&amp;otilde;es &amp;agrave; Samarco, mas moradores denunciam que as obras continuaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Governo de Minas d&amp;aacute; carta branca para mineradora&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mesmo com as manifesta&amp;ccedil;&amp;otilde;es de moradores e movimentos, o governo estadual emitiu em 21 de setembro a desapropria&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos terrenos e a autoriza&amp;ccedil;&amp;atilde;o para construir do dique, por meio de decreto. Em nota, o governo admite que o licenciamento ambiental n&amp;atilde;o existe e que ser&amp;aacute; feito posteriormente, de forma &amp;ldquo;corretiva&amp;rdquo;. Em contraposi&amp;ccedil;&amp;atilde;o, o Minist&amp;eacute;rio P&amp;uacute;blico de Minas Gerais (MPMG) continua cobrando postura mais ativa da empresa para reparar os estragos que causou.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O promotor Carlos Eduardo Ferreira Pinto, do MPMG, avalia que a urg&amp;ecirc;ncia do dique S4 se deve &amp;agrave; incapacidade da mineradora em ter feito a remo&amp;ccedil;&amp;atilde;o da lama. Segundo ele, os rejeitos n&amp;atilde;o foram retirados nem mesmo dos pontos principais, que v&amp;atilde;o da barragem de Fund&amp;atilde;o &amp;agrave; barragem de Candonga, a 100 km de Mariana.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Plantar graminha em cima da lama n&amp;atilde;o vai resolver o problema&amp;rdquo;, diz o promotor, criticando a falta de planos de recupera&amp;ccedil;&amp;atilde;o ambiental por parte da empresa. &amp;ldquo;A quest&amp;atilde;o &amp;eacute; onde estocar os rejeitos. Por&amp;eacute;m, a Samarco n&amp;atilde;o priorizou esses estudos, mas estava preocupada com a volta do seu funcionamento&amp;rdquo;, diz. A empresa continua proibida de realizar explora&amp;ccedil;&amp;atilde;o de min&amp;eacute;rio no local.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Marcha de Reg&amp;ecirc;ncia a Mariana&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Os atingidos realizar&amp;atilde;o uma marcha para lembrar o primeiro anivers&amp;aacute;rio do crime. Eles saem de Reg&amp;ecirc;ncia (ES) no dia 31 de outubro e devem chegar a Mariana (MG) no dia 2 de novembro, em a&amp;ccedil;&amp;atilde;o organizada pelo Movimento de Atingidos por Barragens (MAB). Nos dias 3 e 4, ficam reunidos em Mariana, onde ser&amp;atilde;o promovidos debates sobre os motivos do rompimento da barragem. No dia 5, est&amp;aacute; previsto um ato p&amp;uacute;blico com o lema &amp;ldquo;Bento Rodrigues pertence aos moradores e n&amp;atilde;o &amp;agrave; Samarco&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A pen&amp;uacute;ltima reza&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O rep&amp;oacute;rter Daniel Camargos e o fot&amp;oacute;grafo Alexandre Guzanshe estiveram em Bento Rodrigues no dia 24 e acompanharam a celebra&amp;ccedil;&amp;atilde;o de Nossa Senhora das Merc&amp;ecirc;s no que restou do distrito de Bento Rodrigues. Apesar da decis&amp;atilde;o do governo mineiro de alagar parte da &amp;aacute;rea para a constru&amp;ccedil;&amp;atilde;o do dique S4, os atingidos deixam claro que v&amp;atilde;o brigar por sua hist&amp;oacute;ria. &amp;ldquo;Vamos lutar at&amp;eacute; o final. At&amp;eacute; a &amp;uacute;ltima gota de sangue. N&amp;atilde;o vamos deixar isso aqui acabar nunca&amp;rdquo;, garante Cristiano Jos&amp;eacute; Sales, um dos organizadores da celebra&amp;ccedil;&amp;atilde;o. Se depender deles, essa n&amp;atilde;o ter&amp;aacute; sido a &amp;uacute;ltima reza.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 30 Sep 2016 22:14:14 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/30/samarco-planeja-estocar-rejeitos-em-cima-de-destrocos-de-bento-rodrigues/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/30/samarco-planeja-estocar-rejeitos-em-cima-de-destrocos-de-bento-rodrigues/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;dique-s4&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;alagamento&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;enterro&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;bento-rodrigues&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>No Espírito Santo, atingidos questionam programa de indenização em audiência pública</title>
        <description>&lt;p&gt;Na noite desta quarta-feira (28) mais de 600 atingidos do distrito de Mascarenhas, em Baixo Guandu (ES) queriam respostas da Samarco, que a quase um ano do crime, que despejou milhares de toneladas de lama no rio Doce, n&amp;atilde;o conseguiu resolver a situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o da comunidade tradicional pesqueira que sofre com o desemprego, &amp;aacute;gua contaminada e perda dos la&amp;ccedil;os culturais com a morte do rio Doce, al&amp;eacute;m de muitas pessoas que n&amp;atilde;o foram reconhecidas como atingidas pela empresa e n&amp;atilde;o receberam nenhum direito.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A primeira audi&amp;ecirc;ncia p&amp;uacute;blica realizada no distrito, organizada pelo Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) e as Defensorias P&amp;uacute;blicas do Esp&amp;iacute;rito Santo e da Uni&amp;atilde;o, contou com a convoca&amp;ccedil;&amp;atilde;o da Funda&amp;ccedil;&amp;atilde;o Renova, para a popula&amp;ccedil;&amp;atilde;o esclarecer d&amp;uacute;vidas em rela&amp;ccedil;&amp;atilde;o ao Programa de Indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o Mediada da Samarco.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Esse programa tem como objetivo indenizar atingidos pela lama da mineradora. Faz parte do acordo firmado entre a Uni&amp;atilde;o, os Governos de MG e ES junto a Samarco, Vale e BHP Billiton, sem a participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos atingidos e ser&amp;aacute; executado pela Funda&amp;ccedil;&amp;atilde;o Renova, que &amp;eacute; controlada pelas tr&amp;ecirc;s empresas. Os atingidos que tiverem interesse na indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o precisam realizar um cadastro por telefone e posteriormente a Funda&amp;ccedil;&amp;atilde;o Renova avaliar&amp;aacute; se o atingido tem direito a indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o e qual o valor a ser recebido. Caso o atingido discorde dos valores, deve judicializar a quest&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Esse programa de indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o s&amp;oacute; confunde os atingidos. Primeiro, eles fazem in&amp;uacute;meros cadastros. O n&amp;uacute;mero do telefone para o tal cadastro definitivo quase n&amp;atilde;o conseguimos falar. E ficam as perguntas: A empresa que definir&amp;aacute; o quanto valia o bem perdido ou o valor do que eu ganhava na pesca? Tem coisas que s&amp;atilde;o irrepar&amp;aacute;veis. O que faremos daqui 20, 30 anos, o rio ainda estar&amp;aacute; contaminado e nossos peixes n&amp;atilde;o voltar&amp;atilde;o. Teremos indeniza&amp;ccedil;&amp;atilde;o pro resto da vida? N&amp;atilde;o d&amp;aacute; pra entender e confiar na empresa&amp;rdquo; relata uma pescadora atingida de Mascarenhas.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para o MAB, os questionamentos da popula&amp;ccedil;&amp;atilde;o s&amp;atilde;o comuns em toda a Bacia do Rio Doce, mas a pr&amp;aacute;tica das empresas &amp;eacute; protelar as respostas para outras reuni&amp;otilde;es e encontros. &amp;ldquo;N&amp;atilde;o adianta fazermos perguntas. As respostas j&amp;aacute; est&amp;atilde;o contidas no acordo. Um acordo que foi realizado sem a participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos atingidos. Para o MAB um acordo sem a participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos atingidos, tem o objetivo de retirar direitos, ele foi estrat&amp;eacute;gico para que a Samarco, a Vale e a BHP Billiton lucrem e saiam impunes desse crime&amp;rdquo;, afirmou um militante do MAB.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;WhatsApp Image 2016-09-30 at 11.14.45.jpeg&quot; src=&quot;//farm6.staticflickr.com/5350/29940811771_b8827b6178_b.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 29 Sep 2016 21:55:00 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/29/no-espirito-santo-atingidos-questionam-programa-de-indenizacao-em-audiencia-publica/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/29/no-espirito-santo-atingidos-questionam-programa-de-indenizacao-em-audiencia-publica/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;Mascarenhas&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;audiência-pública&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;cadastros&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>Samarco ignora crianças que estão doentes por causa do rejeito de Fundão</title>
        <description>&lt;p&gt;Na madrugada do dia 6 de novembro de 2015 a fam&amp;iacute;lia de Simone Maria da Silva, 39, foi testemunha do caos provocado pela lama da Samarco na cidade de Barra Longa. Acompanhada de Sofia Silva Marques, na ocasi&amp;atilde;o com apenas 10 meses de idade, assistiu do alto do morro a devasta&amp;ccedil;&amp;atilde;o causada pelo rompimento. O marido, Jos&amp;eacute; M&amp;aacute;rcio Marques, 38, e o filho David Silva Marques, 13, desceram para ver o estrago. A f&amp;aacute;brica de ra&amp;ccedil;&amp;atilde;o que M&amp;aacute;rcio trabalhava estava sendo destru&amp;iacute;da.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Simone ouviu o barulho e sentiu o cheiro insuport&amp;aacute;vel que atingia os moradores que est&amp;atilde;o longe do rio do Carmo. &amp;ldquo;Era um cheiro muito forte que entrava dentro da gente e incomodava a gente respirar. A&amp;iacute; n&amp;atilde;o desci com Sofia, fiquei com ela dentro de casa&amp;rdquo;, relembra.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ao amanhecer, o que viu foi uma paisagem de destrui&amp;ccedil;&amp;atilde;o. O que antes era um rio limpo em meio a montanhas esverdeadas tornou-se uma mancha marrom de rejeitos que vieram da barragem de Fund&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Al&amp;eacute;m da ang&amp;uacute;stia de ver a cidade destru&amp;iacute;da e o trabalho do marido comprometido, Simone viveu a tristeza de saber que as duas casas que sua av&amp;oacute; tinha no povoado de Gesteira n&amp;atilde;o existiam mais. &amp;ldquo;Foi um desespero. Os vizinhos n&amp;atilde;o acreditavam, n&amp;atilde;o t&amp;iacute;nhamos informa&amp;ccedil;&amp;otilde;es. Sem perceber, minha tia bebeu duas garrafas de caf&amp;eacute; cheia por causa da nervosia&amp;rdquo;, conta Simone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maria Geralda Bento, 78 anos, hoje vive em uma casa alugada em Barra Longa e espera que sua moradia seja reconstru&amp;iacute;da no reassentamento. Samarco diz que somente entrega tudo pronto em 2019.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mas, o drama da fam&amp;iacute;lia de Simone n&amp;atilde;o parou por a&amp;iacute;. Apesar de a lama ter atingido, principalmente, as margens do rio Carmo, a cidade de Barra Longa se tornou um canteiro de obras com imensa movimenta&amp;ccedil;&amp;atilde;o de m&amp;aacute;quinas, caminh&amp;otilde;es e gente. Em dado momento, a cidade de menos de 5 mil habitantes, tinha 650 trabalhadores em opera&amp;ccedil;&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;E a v&amp;iacute;tima mais fr&amp;aacute;gil &amp;eacute; a pequena Sofia. Segurando uma pasta cheia de receitas e laudos m&amp;eacute;dicos, a m&amp;atilde;e lembra nervosa a peregrina&amp;ccedil;&amp;atilde;o por m&amp;eacute;dicos, a infinita compra de rem&amp;eacute;dios caros para problemas respirat&amp;oacute;rios, as respostas negligentes que a Samarco apresenta para o seu problema.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O rejeito sobe o morro e amplia a trag&amp;eacute;dia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Desde o dia 29 de novembro de 2015, o primeiro dia que ela foi ao m&amp;eacute;dico, eles me dizem que a poeira do rejeito pode ter rela&amp;ccedil;&amp;atilde;o com a doen&amp;ccedil;a da minha filha. E at&amp;eacute; o meio do ano, eu fiquei levando ela nas cl&amp;iacute;nicas e a Samarco nunca tinha respostas para meus pedidos. Meu marido agora tem que trabalhar em dois empregos e o nosso dinheiro vai todo para pagar rem&amp;eacute;dio. Veja esta vacina aqui: custa 300,00 reais&amp;rdquo;, conta, apontado para um laudo m&amp;eacute;dico que pede a compra de uma medica&amp;ccedil;&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O mesmo laudo assinado pelo m&amp;eacute;dico pediatra e alergista Ant&amp;ocirc;nio Carlos Pires Maciel, de Ponte Nova, afirma que o &amp;ldquo;&lt;em&gt;quadro cl&amp;iacute;nico &amp;eacute; desencadeado por inalantes (fatores desencadeantes e irritativos relacionados a exposi&amp;ccedil;&amp;atilde;o da poeira proveniente dos rejeitos de min&amp;eacute;rios) resultado do rompimento da barragem de Mariana afetando o meio ambiente da cidade de Barra Longa, cidade onde reside a menor&amp;rdquo;.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o de Sofia ficou mais grave a partir do m&amp;ecirc;s de julho de 2016, conforme atesta o registro de entradas e sa&amp;iacute;das em postos de sa&amp;uacute;de e hospitais, as receitas m&amp;eacute;dicas e as datas de reclama&amp;ccedil;&amp;atilde;o na Samarco. O principal motivo seria o fato da Prefeitura Municipal de Barra Longa, por meio de uma empreiteira contratada ter utilizado rejeitos de min&amp;eacute;rio para o cal&amp;ccedil;amento de ruas, incluindo a Santa Terezinha, local onde mora Simone.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Eles despejaram caminh&amp;otilde;es de rejeito na minha porta. Era uma poeira imensa e a partir deste dia minha filha piorou totalmente. J&amp;aacute; debatemos muito isto em reuni&amp;otilde;es. A Prefeitura ignora o assunto e a Samarco disse que n&amp;atilde;o autorizou e n&amp;atilde;o tem conhecimento. Como isto &amp;eacute; poss&amp;iacute;vel em uma cidade t&amp;atilde;o pequena?&amp;rdquo;, questiona.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;David, o filho de 13 anos, tamb&amp;eacute;m tem marcas na pele oriundos do contato com lama e com a poeira. Mas, como somente Sofia tem plano de sa&amp;uacute;de, ela est&amp;aacute; aguardando ter condi&amp;ccedil;&amp;otilde;es financeiras para leva-lo ao m&amp;eacute;dico.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A maior parte dos pedidos que Simone fez &amp;agrave; mineradora desde novembro &amp;eacute; que ela pague os rem&amp;eacute;dios receitados pelos m&amp;eacute;dicos. A Samarco se recusou a faz&amp;ecirc;-lo e sequer entregou o cart&amp;atilde;o subsist&amp;ecirc;ncia que foi distribu&amp;iacute;do a parte dos atingidos e que poderia amenizar o impacto na renda da fam&amp;iacute;lia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;O que a Samarco Minera&amp;ccedil;&amp;atilde;o S.A respondeu para a atingida em documento datado de 21 de setembro de 2016 &amp;eacute; que est&amp;aacute; monitorando a qualidade do ar e que tudo est&amp;aacute; dentro de limites estabelecidos internacionalmente. E que al&amp;eacute;m da limpeza das ruas, tem dado toda a assist&amp;ecirc;ncia para a Secretaria Municipal que &amp;eacute; a respons&amp;aacute;vel por resolver o problema dela. &amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Para Thiago Alves, da coordena&amp;ccedil;&amp;atilde;o do Movimento dos Atingidos por Barragens (MAB) a resposta da empresa mostra sua neglig&amp;ecirc;ncia com o tema.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;Estamos h&amp;aacute; meses neste debate. A situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o da Simone j&amp;aacute; foi amplamente discutida e cobrada da Samarco. E existem dezenas de casos semelhantes entre crian&amp;ccedil;as e idosos. A maioria deles est&amp;atilde;o sendo obrigados a sair da cidade pagando atendimento privado em Ponte Nova e outras cidades porque, definitivamente, o sistema local precariamente apoiado pela Samarco n&amp;atilde;o d&amp;aacute; conta das demandas que est&amp;atilde;o aparecendo, os resultados n&amp;atilde;o s&amp;atilde;o positivos e os problemas s&amp;oacute; crescem,&amp;rdquo; denuncia.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O MAB considera que o direito &amp;agrave; sa&amp;uacute;de &amp;eacute; um dos mais violados por este crime da Samarco, Vale e BHP. E as mineradoras ignoram este assunto, mentem nas reuni&amp;otilde;es ao apresentar informa&amp;ccedil;&amp;otilde;es contradit&amp;oacute;rias sobre o uso do rejeito para cal&amp;ccedil;amento e apresentando respostas evasivas sem considerar os problemas complexos e de longo prazo que criaram.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;ldquo;N&amp;oacute;s vamos organizar todas as fam&amp;iacute;lias que enfrentam este problema para ampliar o conceito de atingido e pressionar as empresas para que respeitem as popula&amp;ccedil;&amp;otilde;es ap&amp;oacute;s um crime t&amp;atilde;o devastador, a come&amp;ccedil;ar por seus membros mais fr&amp;aacute;geis, as crian&amp;ccedil;as e os idosos,&amp;rdquo; conclui Thiago Alves.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;img alt=&quot;DSCN4480.JPG&quot; src=&quot;//farm9.staticflickr.com/8538/29669610830_44320aa80a_b.jpg&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 27 Sep 2016 12:39:44 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/27/samarco-ignora-criancas-que-estao-doentes-por-causa-do-rejeito-de-fundao/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/27/samarco-ignora-criancas-que-estao-doentes-por-causa-do-rejeito-de-fundao/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;saude&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;barra-longa&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;samarco&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;ignora&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
      <item>
        <title>MAB realiza agenda de atividades – Um ano de impunidade do crime da Samarco em Mariana (MG)</title>
        <description>&lt;p&gt;Estimados(as) parceiros(as) e amigos(as).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O Movimento dos Atingidos por Barragens &amp;ndash; MAB vem atrav&amp;eacute;s deste, convid&amp;aacute;- lo, bem como a sua entidade, a participar e ajudar a divulgar as atividades que ser&amp;atilde;o realizadas na regi&amp;atilde;o de Mariana &amp;ndash; MG (Bacia do Rio Doce) de 31 de outubro a 5 de novembro de 2016, marcando um ano do Crime da Samarco, dentro da &amp;ldquo;Jornada Continental pela Democracia e contra o Neoliberalismo&amp;rdquo;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;Eacute; conhecido por todos o crime ocorrido em 5 de novembro de 2015, com o rompimento da barragem de rejeitos da minera&amp;ccedil;&amp;atilde;o da empresa Samarco (Vale &amp;ndash; BHP, causando uma das maiores trag&amp;eacute;dias socioambientais da historia do Brasil. Destruindo comunidades inteiras, roubando vidas, interferindo no modo de produ&amp;ccedil;&amp;atilde;o tradicional da regi&amp;atilde;o, inviabilizando a pesca e tornando um rio totalmente morto. Se analisarmos a perspectiva de constru&amp;ccedil;&amp;atilde;o de rela&amp;ccedil;&amp;otilde;es entre homem e a natureza na promo&amp;ccedil;&amp;atilde;o de um espa&amp;ccedil;o harm&amp;ocirc;nico ao desenvolvimento saud&amp;aacute;vel e sustent&amp;aacute;vel os impactos na din&amp;acirc;mica social e ambiental de toda Bacia do Rio Doce s&amp;atilde;o graves e imensur&amp;aacute;veis.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;A luta pelo reconhecimento dos direitos dos atingidos por barragens &amp;eacute; hist&amp;oacute;rica, sendo ampliada com o aumento das barragens na Amaz&amp;ocirc;nia e com o crime na bacia do Rio Doce em Minas Gerais. Diante dessa situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o, e do cen&amp;aacute;rio de retrocesso de direitos do pa&amp;iacute;s, se coloca ao MAB a tarefa de construir ainda mais for&amp;ccedil;a e unidade nacional para denunciar as viola&amp;ccedil;&amp;otilde;es aos direitos humanos e defender os sujeitos hist&amp;oacute;ricos oprimidos para que sigam lutando para proteger seus direitos em defesa da vida.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Desde o primeiro momento ap&amp;oacute;s o rompimento da barragem, o MAB tem feito um grande esfor&amp;ccedil;o com o objetivo de denunciar o crime, cobrar dos respons&amp;aacute;veis (empresas e governos) solu&amp;ccedil;&amp;otilde;es e acima de tudo acreditar que s&amp;oacute; os atingidos organizados e em luta podem garantir seus direitos, mesmo que as condi&amp;ccedil;&amp;otilde;es entre atingidos(as) e empresas sejam desiguais. Passado quase um ano, n&amp;oacute;s n&amp;atilde;o tivemos resolu&amp;ccedil;&amp;otilde;es, segue a impunidade.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;O MAB, juntamente com outras organiza&amp;ccedil;&amp;otilde;es, em um esfor&amp;ccedil;o grandioso, est&amp;aacute; organizando uma marcha, seguida por um encontro e um grande ato no marco do um ano do crime, com o objetivo de continuar denunciando e fortalecer a necessidade da luta e organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o dos atingidos para garantir direitos e celebrar a mem&amp;oacute;ria dos mortos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Programa&amp;ccedil;&amp;atilde;o das atividades:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;1. MARCHA DE REGENCIA/ES A MARIANA/MG&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;&amp;ndash; Sa&amp;iacute;da de Reg&amp;ecirc;ncia dia 31/10 chegada em Mariana dia 2/11. Percorrendo o caminho da lama ao contr&amp;aacute;rio. O trajeto desta marcha tem por objetivo dialogar com a sociedade nos diversos munic&amp;iacute;pios afetados, fazendo panfletagens, conversas com as pessoas, debates em escolas, audi&amp;ecirc;ncias publicas sobre o crime e o momento atual.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. ENCONTRO/SEMIN&amp;Aacute;RIO EM MARINA/MG &amp;ndash; dias 3 e 4/11&lt;/strong&gt;. Durante estes dois dias ser&amp;aacute; feito um amplo debate sobre as verdadeiras causas do crime, a situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o de tratamento aos atingidos, ouvindo especialistas, parceiros, apoiadores e os atingidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. ATO P&amp;Uacute;BLICO EM BENTO RODRIGUES/MG &amp;ndash;&lt;/strong&gt;&amp;nbsp;(distrito de Mariana inteiramente destru&amp;iacute;do) no dia 5/11. Este dia ser&amp;aacute; de protesto aberto para afirmar que: &amp;ldquo;Bento Rodrigues pertence aos moradores e n&amp;atilde;o a Samarco&amp;rdquo;. Ser&amp;aacute; o momento de fazer um grande ato em mem&amp;oacute;ria &amp;agrave;s vidas que foram roubadas pelo crime e refor&amp;ccedil;ar a solidariedade da luta dos atingidos.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Frente &amp;agrave; gravidade da situa&amp;ccedil;&amp;atilde;o, convidamos as pessoas e organiza&amp;ccedil;&amp;otilde;es para fortalecer la&amp;ccedil;os de solidariedade em torno da luta por direitos e denunciar as empresas respons&amp;aacute;veis. Portanto, &amp;eacute; da m&amp;aacute;xima import&amp;acirc;ncia contar com sua participa&amp;ccedil;&amp;atilde;o, apoio em ajudar na divulga&amp;ccedil;&amp;atilde;o e somar esfor&amp;ccedil;os em construir condi&amp;ccedil;&amp;otilde;es firmes de prosseguirmos com a luta e a organiza&amp;ccedil;&amp;atilde;o.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As atividades ser&amp;atilde;o organizadas de forma que os participantes possam acampar. Mais adiante forneceremos mais orienta&amp;ccedil;&amp;otilde;es sobre a infraestrutura e log&amp;iacute;stica conforme formos recebendo confirma&amp;ccedil;&amp;otilde;es, por ora, apontamos que para aqueles que desejam participar da Marcha, a melhor op&amp;ccedil;&amp;atilde;o de chegada &amp;eacute; no aeroporto de Vitoria/ES. Quem s&amp;oacute; vai ao encontro em Mariana e o retornar de l&amp;aacute;, a melhor op&amp;ccedil;&amp;atilde;o &amp;eacute; o aeroporto de Belo Horizonte/MG.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&amp;nbsp;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Grande abra&amp;ccedil;o&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Coordena&amp;ccedil;&amp;atilde;o Nacional do MAB&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Mulheres, &amp;aacute;guas e energia, n&amp;atilde;o s&amp;atilde;o mercadorias!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 26 Sep 2016 14:25:23 +0000</pubDate>
        <link>http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/26/mab-realiza-agenda-de-atividades-um-ano-de-impunidade-do-crime-da-samarco-em-mariana-mg/</link>
        <guid isPermaLink="true">http://tragedianunciada.mabnacional.org.br/2016/09/26/mab-realiza-agenda-de-atividades-um-ano-de-impunidade-do-crime-da-samarco-em-mariana-mg/</guid>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;1AnoDeLamaELuta&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;MAB&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;atividades&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;rio-doce&quot;}</category>
        
        <category>{&quot;tag&quot;=&gt;&quot;Mariana&quot;}</category>
        
        
      </item>
    
  </channel>
</rss>
